\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{fancybox}
%\usepackage{ulem}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow,multicol}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{graphicx}
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}
%Merci à :Frédéric Jaëck
%Tapuscrit : Denis Vergès ; relecture et corrections : François Hache
\usepackage{lscape}
\usepackage{pst-fun} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-node,pstricks-add}
\usepackage[left=3cm, right=3cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage{scratch}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Nouvelle-Calédonie février 2020},
allbordercolors = white,pdfstartview=FitH}   
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Brevet des collèges}
\lfoot{\small{Nouvelle-Calédonie}}
\rfoot{\small{février 2020}}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

\begin{center}\textbf{Durée : 2 heures}

\vspace{0,5cm}

{\Large\textbf{\decofourleft~Diplôme national du Brevet
Nouvelle--Calédonie~\decofourright}}\\[5pt]
{\Large \textbf{février 2020}}
\end{center}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 1 : \hfill 16 points}

\medskip

Pour chacune des affirmations suivantes, indiquer si elle est VRAIE ou FAUSSE et justifier la réponse.

\begin{center}
\newlength\savedwidth
\newcommand\whline{\noalign{\global\savedwidth\arrayrulewidth\global\arrayrulewidth 3pt}
\hline \noalign{\global\arrayrulewidth\savedwidth}}
\begin{tabularx}{\linewidth}{!{\vrule width 2pt}X!{\vrule width 2pt}}
\whline
\\
\textbf{Données:} $f$ est la fonction définie par $f(x) = 2(x - 3)$.\\
\textbf{Affirmation 1 }: L'image de 5 par la fonction $f$ est $4$.\\ 
\\
\whline
\\
\textbf{Données :} Le parc éolien de Prony est composé de 84 éoliennes. Chaque éolienne produit en moyenne \np{256000} Watts.\\
\textbf{Affirmation 2 }: Le parc éolien produit au total environ 21,5 mégawatts en moyenne.\\ \\
\whline
\\
\textbf{Données:} Sur la figure ci-dessous, les droites (AD) et (CB) sont sécantes en E.\\
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,0.5)(6,5.6)
%\psgrid
\rput(0.6,5.5){On a :}
\rput(1,5){CE = 1,6 cm}
\rput(1,4.5){DE = 1,2 cm}
\rput(1,4){EA = 2,8 cm}
\rput(1,3.5){ES = 3,4 cm}
\pspolygon(5,5.5)(5.5,0.5)(3,4)(3.4,1.5)%ABCD
\uput[ur](5,5.5){A} \uput[dr](5.5,0.5){B} \uput[ul](3,4){C} \uput[d](3.4,1.5){D} 
\end{pspicture}
\end{center}\\
\textbf{Affirmation 3 }: Les droites (AB) et (CD) sont parallèles.\\ 
\\
\whline
\\
\textbf{Données:} Le pentagone ci-dessous est composé de 5 triangles.\\
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,1)(8,5)
%\psgrid
\rput(1,5){On sait que :}
\rput(1,4){$\widehat{\text{CAB}} = \widehat{\text{BAF}} = \widehat{\text{FAE}} = \widehat{\text{EAD}} = \widehat{\text{DAC}}$}
\def\tri{\pspolygon(0,0)(1.4;0)(1.4;72)\rput(0.7;0){$\times$}\rput(0.7;72){$\times$}}
\multido{\n=-10+72}{5}{\rput{\n}(6,3){\tri}}
\rput(6,3){\uput[dl](0,0){A}}\rput(6,3){\uput[r](1.5;350){F}} \rput(6,3){\uput[ur](1.5;62){B}} \rput(6,3){\uput[ul](1.5;134){C}} \rput(6,3){\uput[dl](1.5;206){D}} \rput(6,3){\uput[dl](1.5;278){E}} 
\end{pspicture}
\end{center}\\
\textbf{Affirmation 4: } L'angle de la rotation de centre A qui transforme C en D dans le sens des aiguilles d'une montre est $60$\degres.\\ 
\\
\whline
\end{tabularx}
\end{center}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 2 : \hfill 12 points}

\medskip

Laura a créé trois variables puis elle a réalisé le script ci-dessous.


\begin{multicols}{2}
~\vfill

\begin{center}
Créer une variable

\medskip

\begin{scratch}
\blockvariable{Étape 1}
\blockvariable{Étape 2}
\blockvariable{$\times$}
\end{scratch}
\end{center}

\vfill~

\columnbreak

\begin{scratch}
\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
\blocksensing{demander \ovalnum{valeur de x ?} et attendre}
\blockvariable{mettre{\selectmenu{$x$} à \ovalsensing{réponse}}}
\blockvariable{mettre{\selectmenu{Étape 1}} à \ovaloperator{\ovalvariable{$x$}  + \ovalnum{4}}}
\blockvariable{mettre{\selectmenu{Étape 2}} à \ovaloperator{\ovalnum{2} *\ovalvariable{$x$} - \ovalnum{3}}}
\blocklook{dire {\ovaloperator{regroupe {\ovalnum{Le résultat est : }} et \ovaloperator{\ovalvariable{~Étape 1} * \ovalvariable{Étape 2}}}}}
\end{scratch}
\end{multicols}

\begin{enumerate}
\item Vérifier que si la valeur de $x$ est 5 alors le résultat est $63$.
\item  Quel résultat obtient-on si la valeur de $x$ est $- 3$ ?
\item  Parmi les expressions suivantes, recopier celle qui correspond au programme de calcul donné par le script.

\[A = (x + 4) \times (2x - 3)\qquad  B = x + 4 \times 2x - 3\qquad  C = x + 4 \times (2x - 3)\]

\item  Pour quelle(s) valeur(s) de $x$ obtient-on un résultat égal à $0$ ?
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 3 :   \hfill 16 points}

\medskip

Un aquaculteur étudie l'évolution de la masse moyenne des crevettes dans un bassin.

Il dispose de valeurs théoriques.

On donne ci-dessous la représentation graphique de la masse moyenne théorique des
crevettes (en grammes) en fonction du temps passé dans le bassin (en jours).

\medskip


\psset{xunit=0.06cm,yunit=0.24cm}
\begin{pspicture}(-20,-5)(200,40)
\multido{\n=0+5}{41}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,40)}
\multido{\n=0+20}{11}{\psline[linewidth=0.4pt](\n,0)(\n,40)}
\multido{\n=0+1}{41}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(200,\n)}
\multido{\n=0+5}{9}{\psline[linewidth=0.4pt](0,\n)(200,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=20,Dy=5]{->}(0,0)(0,0)(200,40)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=20,Dy=5](0,0)(0,0)(200,40)
\pscurve[linecolor=blue,linewidth=1.25pt](0,0)(10,0.2)(20,0.5)(40,3.5)(60,7)(80,11)(100,14.9)(120,19)(140,23.1)(160,27.1)(180,31)(192.5,32.8)
\uput[d](100,-4){Nombre de jours}
\rput{90}(-15,20){Masse (en grammes)}
\end{pspicture}

\begin{enumerate}
\item Répondre aux questions suivantes en utilisant le graphique ci-dessus
	\begin{enumerate}
		\item La masse moyenne théorique des crevettes est-elle proportionnelle au nombre de jours passés
dans le bassin? Justifier la réponse.
		\item Au bout de $80$ jours, quelle est la masse moyenne théorique des crevettes ?
		\item La pêche dans un bassin peut être effectuée lorsque la masse moyenne des crevettes atteint $20$ grammes.
		
Au bout de combien de jours peut-on envisager la pêche dans ce bassin ?
	\end{enumerate}
\item  L'aquaculteur effectue régulièrement des relevés dans son bassin pour suivre son évolution.

Voici les résultats de ses derniers relevés:

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|p{3cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Nombre de jours						& 120	& 145	& 175\\ \hline
Masse moyenne relevée(en grammes)	& 23	& 31	& 38\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Placer les points A(120~;~23), B(145~;~231) et C(175~;~238) sur le graphique ci-dessus.
		\item Comparer les masses moyennes relevées par rapport aux masses moyennes théoriques.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 4 :   \hfill 12 points}

\medskip

Les crevettes mangent des granulés qui sont stockés dans des réservoirs appelés silos.

Un silo est composé d'un cône de révolution surmonté d'un cylindre de même base de diamètre
DC = $2,8$~m. La hauteur du cylindre est égale à $2,4$~m.

\medskip

\parbox{0.54\linewidth}{\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(5,2.5)
\uput[r](2.5,2.2){Rappel:}
\uput[r](2.5,1.5){$\text{Volume du cylindre} = \pi \times \text{rayon}^2 \times \text{hauteur}$}
\uput[r](2.5,0.5){$\text{Volume du cône} = \dfrac{\pi \times \text{rayon}^2 \times \text{hauteur}}{3}$}
\end{pspicture}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer le volume du cylindre. Arrondir à l'unité.
\item Montrer que la hauteur AB du cône est environ de $2,5$m.
\item Calculer le volume du silo. Arrondir à l'unité.
\item L'aquaculteur commande 16 m$^3$ de granulés pour crevettes.
\end{enumerate}
}
\hfill
\parbox{0.44\linewidth}{\psset{unit=1cm}
\begin{center}
La figure n'est pas à l'échelle.

\medskip

\begin{pspicture}(5,6.5)
%\psgrid
\psellipse(2.5,5.5)(2,0.5)
\psline(0.5,5.5)(0.5,2.5)\psline(4.5,5.5)(4.5,2.5)
%\psellipse(2.5,2.5)(2,0.5)
\psline(0.5,2.5)(2.5,0)(4.5,2.5)
\scalebox{1}[0.3]{\psarc[linewidth=2pt](2.5,8.3){1.95}{180}{0}}%
\scalebox{1}[0.28]{\psarc[linestyle=dashed,linewidth=2pt](2.5,8.6){1.95}{0}{180}}%
\psline[linewidth=0.5pt]{<->}(0.5,6.2)(4.5,6.2)
\psline[linewidth=0.5pt]{<->}(0.2,5.5)(0.2,2.5)
\psline[linewidth=0.5pt]{<->}(0.3,2.5)(2.3,0)
\uput[ur](2.5,2.5){A}\uput[d](2.5,0){B}\uput[r](4.5,2.5){C}\uput[l](0.2,2.5){D}
\uput[u](2.5,6.2){2,8~m}\uput[l](0.3,4){2,4~m}\uput[dl](1.5,1.25){2,9~m}
\psline[linestyle=dashed](0.5,2.5)(4.5,2.5)
\psline[linestyle=dashed](2.5,2.5)(2.5,0)
\rput(2.5,2.5){\psframe(0.3,-0.3)}
\end{pspicture}
\end{center}}

\medskip

Voici les informations dont il dispose:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|}\hline
\textbf{Informations sur les granulés :}\\ \hline
Masse volumique: 750 kg / m$^3$\\
Prix au kilogramme: 160 F CFP\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Calculer le montant total (en F CFP) de la commande. Justifier la réponse.


\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 5 :   \hfill 12 points}

\medskip

L'image satellite ci-dessous représente 6 bassins de forme rectangulaire.


\includegraphics[width=7cm]{Image_satelitte_Caledo_fev_2020}

\medskip

\begin{enumerate}
\item À partir de cette image, estimer la longueur et la largeur (en m) d'un bassin.
\item On considère un bassin dont la surface mesure \np{4500} m$^2$.

Chaque bassin reçoit 2 larves de crevettes par mètre carré.

Calculer la quantité de larves de crevettes qu'il faut prévoir pour $6$ bassins.
\item Toutes les larves de crevettes ne survivent pas lors du transfert en bassin. Il faut prévoir de commander 10\,\% de larves de crevettes supplémentaires pour $6$ bassins.

Quelle quantité totale de larves de crevettes faut-il commander ?
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 6 :   \hfill 12 points}

\medskip

\textbf{Partie A :}

\medskip

Dans un bassin, l'aquaculteur relève la masse de 100 crevettes.

Il a regroupé les résultats obtenus dans le tableau suivant:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|l|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
			&\centering\arraybackslash A 					&B 	&C 	&D 	&E 	&F 	&G 	&H	&I\\ \hline
1			&Masse (en grammes) &18 &19 &21 &23 &25 &26 &28	&\\ \hline
2			&Effectif			&7 	&12 &19 &25 &14 &13 &10	&\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\smallskip


\begin{enumerate}
\item Dans la cellule I2 on saisit la formule $\fbox{=\text{SOMME(B2:H2)}}$. Quel nombre s'affiche dans cette cellule ?
\item  On choisit au hasard une crevette. Toutes les crevettes ont la même probabilité d'être choisies.
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la probabilité que la masse de la crevette soit de $21$ grammes ?
		\item Quelle est la probabilité que la masse de la crevette soit supérieure ou égale à $25$ grammes ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B :}

\medskip

Lors de la pêche, on relève la masse (en grammes) de quelques crevettes.

Voici la série de valeurs obtenues:

\[\text{20 -- 18 -- 17 -- 28 -- 28 -- 22 -- 24 -- 24 -- 22 -- 24}\]

\smallskip

\begin{enumerate}
\item Calculer la moyenne de cette série.
\item Calculer la médiane de cette série. Interpréter ce résultat.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 7 : \hfill 10 points}

\medskip

\emph{Dans cet exercice, toute trace de recherche, même incomplète ou non fructueuse, sera prise en compte dans l'évaluation.}

\medskip

On a schématisé, ci-dessous, un bassin d'aquaculture par une vue de côté.

Le fond du bassin représenté par le segment [EB] doit être en pente.

Le bassin est bien construit quand l'angle $\widehat{\text{EBA}}$ est compris entre 0,1\degre{} et 0,2\degre.

Voici les mesures effectuées sur le bassin : CE $= 2,8$~m, BD = CA $= 3,2$~m et AB $= 150$~m.

Ce bassin est-il bien construit ? Justifier la réponse.


\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(10,5)
\psline[linestyle=dashed](1,1)(10,1)
\psline(1,1)(1,2)\psline(1,3)(1,4)
\psline[linestyle=dashed](1,2)(1,3)
\rput(0.3,3){Arrivée}
\rput(0.3,2.5){d'eau}
\psline{->}(0.5,2.8)(1.4,2.4)
\rput(10.8,1.9){Sortie}
\rput(10.8,1.5){d'eau}
\psline{->}(9.75,1.5)(10.5,1)
\psline(1,2)(10,1)
\psline[linestyle=dashed](10,1)(10,2)
\psline(10,2)(10,4)
\uput[dl](1,1){A} \uput[dr](10,1){B} \uput[u](1,4){C} \uput[u](10,4){D} \uput[l](1,2){E} 
\rput(5,0){La figure n'est pas à l'échelle}
%\psarc(10,1){4}{174}{180}
\psarc(7,1.1){0.5}{148}{190}
\end{pspicture}
\end{center}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 8 :   \hfill 10 points}

\medskip

On souhaite représenter 6 bassins rectangulaires à l'aide d'un logiciel de programmation comme sur la figure \no 1 ci-dessous :

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(10,6)
\uput[l](3,1){Point de départ}
\rput(3,1){\large $\times$}
\rput(5,6){La figure n'est pas à l'échelle}
\multido{\n=3.00+1.25}{6}{\rput(\n,1){\psframe(1,4)}}
\psline{<->}(3,0.5)(10.25,0.5)
\uput[d](6.625,0.5){220 pixels}
\uput[d](5,0){Figure \no 1}
\end{pspicture}
\end{center}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Compléter le script, ci-dessous, du bloc \og bassin \fg{} pour qu'il permette de tracer
un bassin rectangulaire de largeur $30$ pixels et de longueur $150$ pixels.

\begin{scratch}
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{bassin}}
	\blockpen{stylo en position d'écriture}
	\blockrepeat{répéter \ovalnum{\ldots} fois}
		{\blockmove{avancer de \ovalnum{30}}
		\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{\ldots} degrés}
		\blockmove{avancer de \ovalnum{\ldots}}
		\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{\ldots} degrés}
		}			
\end{scratch}

\item  Le script ci-dessous doit permettre d'obtenir la figure \no 1. Il utilise le bloc \og bassin \fg{} du script ci-dessus.

\medskip

\begin{multicols}{2}
\begin{center}
%\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{*{2}{>{\centering \arraybackslash}X}}
\begin{scratch}
\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
\blockmove{s'orienter à \ovalnum{90} degrés}
\blockpen{effacer tout}
	\blockrepeat{répéter \ovalnum{6} fois}
		{\blocksound{bassin}
		\blockpen{relever le stylo}
		\blockmove{avancer de \ovalnum{?}}
		}
\end{scratch}
\end{center}

\columnbreak

~\vfill

\begin{center}
\textbf{Rappel :}

\begin{scratch}
\blockmove{s'orienter à \ovalnum{90} degrés}
\blockspace[0.5]
\blockmove{(0) à droite}
\blockmove{($-90$) à gauche}
\blockmove{(0) vers le haut}
\blockmove{(180) vers le bas}
\end{scratch}
%\end{tabularx}
\end{center} 

\vfill~

\end{multicols}

Sachant que la longueur totale de la figure \no 1 est de $220$ pixels, quelle valeur doit être placée à la dernière ligne dans la consigne \og avancer de \fg{} ? Justifier la réponse.

\emph{Dans cette question, toute trace de recherche, même incomplète ou non fructueuse, sera prise en compte dans l'évaluation.}
\end{enumerate}

\end{document}
